# A filosofia da matemática de Lautman
**A matemática e a física**

Por vezes, a relação entre matemática e física surge como aquela entre forma e matéria: a matemática proveria o sistema de coordenadas na qual os dados físicos encontrariam a sua inscrição.

Essa primeira construção é errada do ponto de vista da própria episteme da física moderna na qual a distinção entre forma geométrica e matéria física é apagada em nome de um modo sintético de representação de fenômenos (relatividade, equações Hamiltonianas).

Ela também é errada de um ponto de vista matemático, posto que o objeto matemático já não é mais um conjunto de proposições derivadas de axiomas, mas uma entidade completa, com propriedades funcionais definidoras de fisiologia e anatomia próprias. Em contraste com o logicismo do círculo de Viena, o objeto matemático aqui não pode ser um conjunto de proposições derivadas de axiomas, mas uma entidade organizada e hierarquizada, possuindo uma fisiologia e anatomia que estabelece diferentes domínios, irredutíveis porém comunicantes (a impossibilidade de fugir de algumas obstruções é acompanhada da possibilidade de efetuar transferências). Há para cada sistema, matemático e físico, uma autonomia com conteúdo e continente definidos.

**Ideias dialéticas, força fraca platônica e relações estruturais**

Para Lautman, o sentido filosófico do pensamento matemático não se encontra nos arranjos técnicos da própria matemática, mas aparece na conexão da matemática com a metafísica da qual ela é extensão necessária. A matemática, e sobretudo as suas instanciações modernas na álgebra, teoria de grupos e topologia, relatam uma história subterrânea através da qual uma ação dialética de Ideias está em curso. Para Lautman, há sempre esquemas de ideias e noções dialéticas (essência/existência, parte/todo, local/global) que se encarnam em teorias matemáticas, contudo, essa mesma realidade ideal não pode ser conhecida a não ser através da sua manifestação inteligível nas teorias matemáticas. O entendimento das Ideias dessa dialética é necessariamente extendida na gênese dessas teorias: um não pode ser concebido sem o outro.

Cumpre no entanto esclarecer o que se toma aqui por ideias e o porquê de sua manifestação necessária e irreversível em teorias matemáticas. Lautman não entende ideias como modelos dos quais as teorias matemáticas seriam cópias, mas esquemas estruturais através dos quais as teorias matemáticas se organizariam. As ideias dialéticas governam as teorias matemáticas, e isso significa que as primeiras possuem certa anterioridade face às últimas. Contudo, antes que essa anterioridade se substancie em uma prioridade lógica ou uma antecipação cronológica, ela na verdade se exprime como “anterioridade ontológica” (por exemplo, o par ideal “um e múltiplo” é ao mesmo tempo definido e revelado pela teoria de Riemann das multiplicidades, embora a governe, i.e, não existe um reino ideal anterior à sua efetuação na teoria: as teorias criam seus próprios reinos ideais (elas têm poder de automovimento, que é a objeção de Poincaré ao antigo estudo qualitativo da forma de curvas integrais, pois um sistema de pontos locais gera uma função automórfica que globalmente dá uniformidade às funções algébricas, ao invés da reflexão externa do estudo da natureza da solução na vizinhança de um dado ponto, o que significa que as teorias se desenvolvem por sua própria força sem se subordinarem a esquemas a priori que são seus motores), o que prenuncia derivação necessária por ergodicidade, ou seja, o eixo sincrônico-formal não determina a priori o eixo diacrônico, ou seja, não há uma verdade pré-dada à constituição da coisa-em-si, a verdade é emergente, como bem compreendeu Hegel que a verdade de algo só pode ser suas implicações, ou seja, suas categorias superiores, não anteriores, pois a verdade é devir, e o tempo que governa a relação entre mundo inteligível e mundo sensível é o mesmo tempo que governa a relação das categorias da Lógica com a Ideia Absoluta, um tempo que determina e é determinado, que condensa passado e futuro num mesmo presente, que se retroprojeta sobre a realidade das idéias, pois mesma a teoria mais objetiva como o Ser, depende da Idéia Absoluta, embora apenas implicitamente, e tudo isso forma o momento mais alto do construtivismo (a chave-mestra da modernidade, por vezes traída)). Como diz Lautman:
>Todos os comentaristas modernos de Platão insistem no fato de que as ideias não são essências imóveis e irredutíveis de um mundo inteligível, mas são relacionadas uma à outra de acordo com os esquemas de uma dialética superior que preside sobre as suas chegadas.

Por exemplo, embora nem Riemann nem Weierstrass tivessem como preocupação consciente a procura pela elucidação das relações entre o local e o global, cada qual ao elaborar os seus modos de estudo de funções analíticas, dão-nos relações matemáticas que necessariamente se referem a uma Ideia positiva que denota relações similares em geral (assim não se trata somente de modos locais e globais da função analítica, mas de uma Ideia sobre a relação entre local e global). Enquanto as relações matemáticas efetuam as relações que de fato existem entre as entidades matemáticas, as Ideias das relações dialéticas são esboços de possíveis relações que não possuem força para trazer à existência as entidades capazes de encarná-las. É essa fraca força platônica das ideias o que Lautman terá assinalado como a característica principal das ideias: devido à fraca capacidade de efetuação que possuem, as ideias dialéticas só podem ser pensadas a partir de exemplos, e portanto estão desde já imiscuídas e encarnadas em teorias matemáticas que retroativamente as tornam ontologicamente necessárias “Essai sur les notions de structure et d’existence en mathématiques”). Assim, as ideias dialéticas são transcendentes face às teorias matemáticas (toda e qualquer teoria matemática nos remete a um esquema ideal de relações possíveis), porém, os esquemas genéticos contidos pelas ideias dialéticas são igualmente imanentes face às mesmas teorias matemáticas (toda e qualquer estrutura ideal é ontologicamente fraca, necessariamente esposando uma teoria matemática para existir como tal).

A questão mais profunda é: como é possível passar de algo como geometria de Riemann para teoria da relatividade? O problema aqui é a maneira pela qual a participação do inteligível no sensível permite a identificação de relações inteligíveis entre Ideias. A ideia racional de que a mente toca o devir do mundo ao expor as conexões matemáticas nas quais o mundo participa parece uma ideia mística. Face a isso, Lautman sugere uma proposição singular: a realidade inerente às teorias matemáticas chega até elas pela participação que exercem em uma realidade ideal, realidade que, no entanto, não pode ser conhecida ou concebida a não ser através da matemática. Isso significa que uma teoria matemática nos permite ver as conexões entre ideias abstratas que são dominantes em relação à matemática. Isso não impede que tais conexões surjam em domínios externos à matemática. O que está em jogo é que a efetuação das conexões se dá imediatamente na matemática; a matemática propriamente dita é o meio que permite acionar tais conexões.

Aos nossos olhos, é possível ver essa conceituação de Lautman a respeito das Ideias dialéticas de dois jeitos: ou podemos pensar que ele procurava um conjunto de procedimentos meta-matemáticos, e não os encontrando na própria matemática, foi obrigado a forjá-los no interior da filosofia; ou podemos pensar que ele já possuía uma concepção da fraca força platônica das ideias no interior mesmo da filosofia, e entendia que elas não poderiam encontrar existência correta na filosofia, encarnando-se portanto nas teorias matemáticas.

O primeiro modo é levado adiante por Zalamea: para ele, a linguagem lautmaniana de noções e ideias dialéticas pré-figura a teoria das categorias, teoria essa que daria de fato a expressão técnica para a filosofia de Lautman. De acordo com Zalamea, Lautman não teria encontrado na matemática da sua época os instrumentos apropriados para extrair os nexos meta-matemáticos, instrumentos esses que só surgiriam posteriormente na teoria das categorias. Em termos simples, e conceituais, o que a teoria das categorias oferece é uma re-descrição das entidades matemáticas a partir de isomorfismos e funtores que, no limite, permitem uma “categorificação” de toda a matemática. A teoria das categorias permite desvelar a realidade categorial por trás de todos os fenômenos matemáticos. Ou como colocam John Baez e James Dolan:
>Escrevemos equações quando realmente deveríamos especificar isomorfismos. ‘Categorificação’ é a tentativa de desfazer esse erro. Como qualquer tentativa de restaurar informações perdidas, não é um processo completamente sistemático. Sua importância é trazer à luz estruturas matemáticas anteriormente ocultas e esclarecer coisas que de outra forma permaneceriam misteriosas. Parece estranho e complicado no começo, mas no final o objetivo é tornar as coisas mais simples.

Se aceitarmos o caráter protéico da matemática colocado pela teoria das categorias, então seria possível categorificar, isto é, revelar o substrato ideal e categorial por trás de qualquer realidade matemática. Zalamea argumenta que seria esse o lócus da filosofia da matemática de Lautman. Porém, não estamos dispostos a aceitar isso. Para nós há uma segunda proposição. Se aceitarmos o caráter fraco da filosofia, como colocado pela “fraca força platônica” das ideias, então seria possível ver a matemática como único meio capaz de encarnar teoricamente as ideias que a própria filosofia não poderia encarnar. A primeira proposição vê Lautman como aquele que recorre à filosofia por não conseguir extrair um modelo meta-matemático no interior da matemática; já a segunda proposição vê Lautman como aquele que recorre à matemática por desde já entender a filosofia como incapaz de extrair os sentidos e existências das Ideias. Para Lautman, a matemática é o instrumento de uma identidade imanente, de uma isomorfia entre mente e ideia, inteligência e dialética. A "participação" das diferentes teorias matemáticas na dialética comum que as governa não se dissocia do fato de que a objetividade dos seres matemáticos só se revela na "participação" que realizam nesta ordem dialética: essa passagem da participação é onde se encontra o real -- o ponto no qual a mente se tornou isomórfica a ideia.

A fraca força platônica das ideias, como descrita acima, obrigaria Lautman a procurar na matemática a filosofia que a própria filosofia não pode realizar, ao passo que a teoria das categorias e sua respectiva ausência, como colocada por Zalamea, obrigaria Lautman a procurar na filosofia a matemática que a própria matemática da sua época não pôde realizar. Ora, para Lautman, a filosofia pode conceber as Ideias mas não pode oferecer os materiais apropriados para encarná-las: quem o faz, é a matemática. O sentido filosófico das entidades matemáticas na verdade esconde a fraca força platônica das ideias que, não podendo encontrar morada na filosofia, se encarnam e se manifestam na matemática. Se a realidade das ideias domina e governa as teorias, é somente a matemática que pode revelar o seu poder formador e morfogenético. Ao invés de aplicar a metafísica à matemática, para então fazê-la revelar o seu substrato meta-matemático, o que Lautman faz é aplicar a matemática à metafísica, para então revelar a fraca força platônica das ideias: uma meta-metafísica portanto, uma matemática como queria Platão.
>A linguagem Lautmaniana de “noções”, “ideias” e hierarquias dialéticas encontra, na teoria das categorias, uma base técnica definida. As ‘noções’ podem ser especificadas por meio de construções categóricas universais (diagramas, limites, objetos livres), ‘idéias’ por meio de elevações de classes de objetos livres e adjunções funtoriais, hierarquias dialéticas por meio de escalas de níveis de transformações naturais.<br/>
>– <cite>Zalamea</cite>

Zalamea resume suas visões e de Lautman acerca da matemática moderna: a complexa hierarquização de várias teorias é irredutível a sistemas de dedução intermediária, onde mais de 95% da matemática é informal (vide a solução para a conjectura de Poincaré). A riqueza dos modelos é irredutível à manipulação linguística. Há uma unidade de métodos estruturais e de polaridades conceituais, além da efetiva multiplicidade de modelos. A dinâmica da atividade criadora é um vai-e-vem permanente entre liberdade e saturação, aberto à divisão platônica e à dialética platônica. Há uma relação matematicamente demonstrável entre o que é múltiplo em um determinado nível e o que é singular em outro, através de uma sofisticada malha de subidas e descidas mistas.

**As 10 características da matemática e sua relação com as estruturas**

Um típico trabalho de matemática contemporânea se desdobra assim: tenta-se demonstrar que certo grupo, ocorrendo na teoria de números, é finito. Usa-se no princípio álgebra homológica, o que reduz o teorema a ser provado a um resultado concernente à cohomologia de sub-grupos discretos de um grupo de Lie; o resultado é obtido usando a teoria de Cartan de espaços simétricos e a teoria de Hodge de formas harmônicas. A imagem do pensamento que os sucessivos procedimentos matemáticos traçam é esse: um problema é primeiramente posicionado na Aritmética, passa-se para Álgebra, e em seguida termina-se falando em Geometria e Análise.

Há uma impureza estrutural da aritmética (as conjecturas de Weil, o programa de Langlands, os teoremas de Deligne, Faltings e Wiles, etc). Há uma geometrização sistemática de todos os ambientes da matemática (feixes, homologias, cobordismos, lógica geométrica, etc). Há a esquematização e a liberação de restrições teóricas de conjuntos, álgebra e topologia (grupoides, categorias, esquemas, topoi, motifs, etc). Há uma fluxão e deformação dos limites usuais de estruturas matemáticas (não-linearidade, não-comutatividade, não-elemantaridade, quantização, etc). Há a reflexividade de teorias e modelos sobre si mesmos (teoria da classificação, teoremas do ponto fixo, modelos monstruosos, classes elementares/não elementares, etc).

Para Lautman, não é possível pensar a matemática sem considerar simultaneamente múltiplas estruturas em uma investigação compreensiva do fenômeno matemático. Isto é, o problema que se deseja esmiuçar matematicamente dá lugar a uma sequência de soluções e conexões parciais, cada qual transformando o problema original. Em Lautman, a própria matemática contemporânea dá as bases para se pensar o pensamento matemático, uma vez que parece descrever vez após vez um conjunto de relações estruturais para além da matemática dos objetos, i.e, Lautman tenta construir uma metamatemática com os próprios procedimentos que desde já se encontram no interior da matemática. Zalamea diz que aqui Lautman pré-figura o caminho da teoria das categorias.

**A natureza da matemática, eixo diacrônico-sincrônico, anti-formalismo e heurística de Grothendieck**

Em um livro de 1920, “L’idéal scientifique des mathématiciens”, Boutroux descrevia a realidade matemática como um material que impunha resistência. Entenda-se “resistência” aqui como resistência à lógica com a qual se tenta descrever o material matemático — isso significa que o comportamento de determinadas entidades matemáticas impõe restrições à lógica formal com o qual se tenta descrevê-las e, portanto, resiste à vontade do matemático. Após essa primeira asserção, Boutroux é levado a descrever a resistência imposta pelo material matemático por meio da afirmação de que existem fatos matemáticos independentes da construção científica. Em outras palavras, haveria uma verdadeira objetividade das noções matemáticas, ou independência de entidades matemáticas em relação às teorias nas quais são definidas: “O fato matemático é independente das roupas lógicas ou algébricas com as quais nós procuramos representá-lo”.

Lautman observava, contudo, que nas teorias algébricas modernas, entidades matemáticas podem ser concebidas a partir de domínios básicos distintos, cujas propriedades variam em cada domínio no qual são consideradas. Sob essa perspectiva, é portanto impossível considerar os “fatos matemáticos” sem ter em mente os axiomas que definem os domínios básicos em questão. O caráter suplementar das “roupas lógicas ou algébricas” torna-se co-constitutivo dos próprios fenômenos matemáticos, determinando-lhes as propriedades. O problema anteriormente colocado da “realidade matemática” já não poderia mais ser posicionado no nível de fatos independentes, entendidos como “matéria resistente”, mas precisaria incluir a transfiguração das teorias. A descrição das entidades matemáticas demanda agora a relação que estas estabelecem com as teorias e, particularmente, demanda a descrição detalhada da relação das diferentes teorias entre si.

Lautman avança a caracterização da relação intrínseca das teorias a partir de um eixo diacrônico, que as inflete em uma movimentação dinâmica, e um eixo sincrônico, que as inflete em um esquema de conexões que se incarnam no movimento. O caráter temporário-diacrônico é, de fato, o problema maior, pois, a partir dele, a dependência entre propriedades de entidades matemáticas e a axiomática do domínio no qual estão incluídas torna-se “temporalizável”, o que redunda em dizer que qualquer tentativa lógica que busque dominar a priori o desenvolvimento da matemática ignora a participação da entidade matemática na atividade da invenção, ou melhor, no caráter temporal da inteligência matemática. Mais especificamente, o ato de tornar temporalizável a dependência entre entidades matemáticas e a axiomática na qual se inscrevem equivale a colocar uma irredutibilidade da matemática a qualquer lógica a priori e à sua organização, a fortiori, em torno de esquemas lógicos. Há aqui a introdução de algo próximo à não-implicação (non-entailment), pois na própria inteligência e atividade matemáticas existe um não comprometimento com premissas fundacionais acerca das entidades matemáticas. Com efeito, a matemática não cessa de operar uma continuidade entre o fenomênico (o material como queria Boutroux), o ôntico (as relações impostas ao material como queria Lautman), e o epistêmico (a possibilidade mesma de um eixo inteligível entre o ôntico e fenomênico), mas também quebras, cortes que redistribuem as diferentes passagens de um domínio a outro.

Por exemplo, é possível conceber o problema da consistência da aritmética mas, ao se tentar estabelecer a prova efetiva da consistência, recorrer a outros meios que excedem em riqueza e complexidade o domínio cuja consistência se deseja garantir. Ou como coloca Gentzen: “É ainda concebível que a consistência da aritmética possa ser verificada por meio de técnicas que, em parte, não mais pertencem à aritmética, mas podem ser consideradas mais confiáveis do que os componentes algo duvidosos da própria aritmética”. Os esquemas lógicos não são assim anteriores à sua realização em uma certa teoria: há um sistema de bases móveis, graças ao qual passa-se de um domínio ao outro a partir da constatação de que o problema da consistência pode fazer sentido sem a postulação de meios necessários a priori para resolvê-lo. O único elemento a priori concebido é aquele da exigência do problema, sendo a conexão entre um ideia e outra (a aritmética e o extra-aritmético) fenomenologicamente independente do fato de essa conexão ser ou não possibilitada por um a priori. Inclusive, teorias matemáticas podem dar origem a novos problemas não inteiramente previstos ou formulados no seu interior. A continuidade e a descontinuidade entre fenomênico, ôntico, e epistemológico revela assim a inteligência matemática como um conjunto de técnicas de manipulação do material matemático, onde a constituição inteligível do material matemático surge a partir de uma manipulação assintótica infinita: 1) as entidades matemáticas não visam preservar fundações axiomáticas, 2) e a relação com tais entidades, assim como a relação entre as teorias que se aproximam de tais entidades, assemelham-se mais a uma heurística do que à recuperação lógica de certas bases. Em suma, o matemático não só resolve problemas, como também intervém sobre eles, reconstruindo-os.

Para Lautman, as ressonâncias e repetições na história da matemática (onde seria possível traçar um itinerário de reformulações sucessivas dos mesmos problemas) não levam a um beco intuicionista - pelo contrário, essa repetição revela o núcleo duro do pensamento matemático em um conjunto de ideias dialéticas reais. Para Cavaillès, a sucessão temporal dos problemas matemáticos revela, por sua vez, algo como "um devir matemático" que possui uma necessidade que lhe é inteiramente interna (i.e, sem referência a uma objetividade externa ou a uma intencionalidade consciente). A noção desse "devir conceptual", não referido a um sujeito constitutivo ou a um objeto independente, torna-se o próprio penhor da objetividade matemática - há uma objetividade fundada matematicamente no devir matemático. Ou como coloca o próprio Cavaillés:
>O significado de uma teoria matemática está no próprio devir conceitual que a teoria mesma não pode parar.

O devir matemático tem uma realidade própria e é necessário. Para Gödel, o conhecimento matemático não pode ser reduzido a um conjunto de atos mentais ou a correlatos noemáticos de sucessivos eixos noéticos. A matemática independe da nossas ações e decisões, embora não seja separável da disposições da mente humana. Se para Husserl, os objetos matemáticos seriam dados a partir de uma intuição específica, cujos componentes poderíamos conhecer, para Gödel, é precisamente essa gênese dos objetos matemáticos o que não pode ser conhecido - não é possível estabelecer se tal gênese vem desde um fora ou a partir do processo inconsciente que Gödel chama de "razão". Objetos matemáticos possuem uma opacidade que não pode ser reduzida. A demanda de Gödel a toda e qualquer filosofia da matemática é precisamente que ela não submeta o objeto matemático à esfera da consciência. Talvez o momento em que as três posições parecem se sobrepor seja a descrição de Cavaillès acerca da "novidade" dentro da história matemática:
>É isso o que se pode chamar de dialética fundamental da matemática (referência a Lautman): se as novas noções aparecem como necessitadas pelos problemas abertos, a novidade em si mesma é uma completa novidade. Isto é, é impossível encontrar novas noções a partir da análise de noções já usadas.

É curioso, pois apesar de se afastar por vezes do "platonismo" de Lautman, Cavaillès aqui parece sugerir uma partenogênese dos problemas, que literalmente dão à luz a novas noções. Sejamos claros - o que Cavaillès quer argumentar é precisamente que o movimento histórico da matemática não depende das mentes individuais de matemáticos; os próprios campos matemáticos se desenvolvem desde a sua dialética própria de conceitos. A "mente matemática", esta parte do matemático que faz matemática, é na verdade produzida no devir matemático. Os matemáticos só seguem a necessidade interna do devir. Ou como coloca novamente Cavaillès:
>Independentemente da nossa vida diária no mundo, existem problemas que requerem soluções e nos trazem para fora do que existe a partir do seu desenvolvimento interno.

É precisamente aqui onde é assustador a consonância entre o corpo do matemático e a sua filosofia da matemática. Em uma célebre paletra na Sociedade Francesa de Filosofia, Cavaillès observava que o matemático pode ser preguiçoso e lábil:
>O contingente e histórico matemático pode parar, pode ficar cansado, mas a demanda do problema impõe o gesto que irá resolvê-lo.

Não nos parece à toa a própria morte de Cavaillès em 1944 ao fazer parte da resistência francesa: a situação política era um problema matemático, demando o gesto da sua resolução. Se existe algo como "universais" matemáticos em Lautman, algo como um "platonismo que não ousa dizer seu nome" em Gödel, essas duas posições são recolocadas a partir de um gesto singular de Cavaillès: o "universal" matemático não se dissocia do acontecimento de uma novidade. As entidades ideais de Lautman e Gödel, que transcendem e dominam as teorias matemáticas, são rebatidas em um fio de puros eventos, que deixam como rastro a sua própria necessidade interna. Cavaillès não nega que há algo além dos problemas matemáticos, mas não dissocia o que seria o seu "status platônico" do seu status histórico. Os problemas matemáticos demandam a sua solução em acontecimentos singulares.

Em Récoltes et Semailles, Grothendieck descreve dois estilos de matemática: pensa-se em uma teorema a ser provado como uma noz a ser quebrada, e para se chegar ao miolo protegido pela casca, dois caminhos se abrem; ou o matemático posiciona um martelo e um cinzel e bate na casca até quebrá-la, ou o matemático imerge a casca em água, até a casca tornar-se flexível, de modo a removê-la sem força. O primeiro estilo, vê-se, depende de pressupostos axiomáticos e de uma arquitetura intrínseca: posiciona-se a casca em uma base sólida, e em seguida se desfere os golpes de martelo e cinzel. O segundo estilo, vê-se, não depende de comprometimentos axiomáticos: o teorema/noz é submerso e dissolvido por uma outra teoria ou domínio que lhe envolve a superfície.

Esse segundo estilo é a “manipulação assintótica infinita” e “heurística”: manipulação aqui não significa que é possível experimentar livremente com o objeto matemático, pelo contrário, o que está em jogo é uma descrição de entidades matemáticas não preocupada em decupá-las em partes para retroceder ao seus componentes elementares (abordagem analítica), mas atenta à possibilidade imanente de transformação dessas mesmas entidades a partir de um não comprometimento com suas arquiteturas intrínsecas (abordagem sintética). Um problema matemático pode se transformar em um outro: um domínio matemático pode realizar transferências e deslocamentos para outros domínios. E o que autoriza justamente essa “transformabilidade” é uma heurística que toma entidades matemáticas como “hipóteses viventes”, capazes de sofrer transformações. Por exemplo, por meio de feixes, Grothendieck alarga, estende e *transforma* a própria concepção de espaço, de tal modo que já não falamos mais em pontos, mas em posições e movimentos (seções de um feixe). Esse estilo revela com precisão o que queremos dizer com heurística: ao transformar o problema do espaço em um problema de feixes, seções de feixes, e invariâncias de feixes, Grothendieck manipula o material matemático em questão, e lhe oferece um novo conjunto ótimo de esquemas que desfazem a névoa que envolviam anteriormente o material. O problema se preserva, mas ilumina-se de outro forma: passa-se de um extrato inteligível a outro por meio de uma invariância do problema.

**Conclusão**

Se por um lado Cavaillès, assim como Lautman, buscava na própria matemática o sentido filosófico do pensamento matemático (metamatemática), por outro Cavaillès se abstinha de formular tal sentido filosoficamente, ao passo que Lautman já conectava a matemática a uma metafísica (Ideias Dialéticas) da qual seria uma extensão necessária. Se Lautman explicava filosoficamente a metamatemática, Cavaillès a descrevia por meio da exigência que os próprios problemas matemáticos impunham. Descrevendo em termos de noções e ideias os comportamentos de objetos matemáticos, Lautman impunha um esquema metafísico que, no entanto, viria encontrar sua plena consecução matemática na teoria de categorias e nos topos classificantes de Grothendieck, algo que o próprio Cavaillès tencionava. Ou como coloca o próprio Cavaillès em uma carta de 1939:
>Basicamente você pode estar certo. E eu estou tão imerso na experiência matemática que não posso posicionar esses objetos fora dos sistemas que lhes dizem respeito. Mas tenho certeza que nós dois iremos convergir no fim. Eu gostaria muito.

Se em Boutroux, a matemática era descrita como material resistente, o que o levava a postular a existência de fatos matemáticos independentes da teoria (a casca dura na qual se deflagra os golpes de martelo), agora temos uma compreensão estocástica desse mesmo material, no qual a sua inteligibilidade torna-se isomórfica à sua construtibilidade (não há pressupostos fixos sobre o teorema/casca: a casca dura transforma-se, a partir de uma série de “feixizações“, em uma casca mole).

Cavaillès por sua vez pensava que a matemática era uma atividade experimental em si mesma. Como qualquer experimento, a matemática testa, arrisca, ensaia, ao mesmo tempo que é fruto da prática, do costume. Ela encontra estratégias para sua ação na própria ação. A teoria do conhecimento matemático torna-se assim uma teoria da ação, e mais precisamente uma teoria de regras para tal ação. Se em Lautman, temos a matemática como uma maneira de acionar conexões, em Cavaillès temos a matemática como uma maneira de conectar ações: para o primeiro a matemática aciona conexões entre entidades ideais que a transcendem e a dominam; para o segundo a matemática conecta ações que são imanentemente geradas a partir da demanda dos problemas da própria matemática. Lautman pratica um platonismo na qual o sensível participa do inteligível nas conexões acionadas na matemática; Cavaillès pratica um platonismo no qual o sensível participa do inteligível nas ações conectadas na matemática. Isso mais claro como Badiou poderá propor um platonismo da subjetividade (conexões acionadas) e da militância (ações conectadas).
